**洪芻**，字駒父，建昌軍（今[江西](../Page/江西.md "wikilink")[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")）人，與[洪朋](../Page/洪朋.md "wikilink")、[洪炎](../Page/洪炎.md "wikilink")、[洪羽為四兄弟](../Page/洪羽.md "wikilink")，號稱“豫章四洪”。[北宋詩人](../Page/北宋.md "wikilink")。

曾祖[弘谔是唐代虔州司仓参军](../Page/弘谔.md "wikilink")。祖父[洪文举为江州助教](../Page/洪文举.md "wikilink")。父[洪民師娶](../Page/洪民師.md "wikilink")[黃庭堅之妹為妻](../Page/黃庭堅.md "wikilink")。幼年雙親早逝，\[1\]由祖母文城君李氏教養成長。\[2\]工書法，好赋诗词，任黄州监酒官（酒正），好饮酒，黄庭坚曾警戒之。後官[黄州知录参军](../Page/黄州.md "wikilink")、黄州推官。

[宋哲宗](../Page/宋哲宗.md "wikilink")[紹聖元年](../Page/紹聖.md "wikilink")（1094年）與弟[洪炎同举進士](../Page/洪炎.md "wikilink")，\[3\]主晋州州学教授，徽宗崇寧三年（1104年）入元祐黨籍，謫閩南，崇寧五年回任宣德郎。\[4\]闲官散居。靖康年間爲[諫議大夫](../Page/諫議大夫.md "wikilink")。南宋高宗建炎元年（1127年），因替金人括財，仗勢要挾宮人勸酒，失節“得罪名教”，流放沙門島（今山東蓬萊縣西北海中），永不放还，\[5\]卒於貶所，卒年不詳。\[6\]有子[洪枿](../Page/洪枿.md "wikilink")。枿生洪光謙，光謙再生洪覺順(1160-1204)。\[7\]

晚年诗风苍劲，其作品多師承[黃庭堅](../Page/黃庭堅.md "wikilink")，“深得豫章之格”，《四库全书总目提要》赞誉其文：“但以文论，固不愧酷似其舅之称。”是著名的[江西詩派人物](../Page/江西詩派.md "wikilink")。宋代释觉范《跋徐洪李三士诗》中提及：“[陈莹中尝问予南州近时人物之冠](../Page/陈莹中.md "wikilink")？予以师川、驹父、商老为言。莹中肯首之，戏效孟浩然作语如王谢子弟，风神步趋不能优劣。…”著有《老圃集》、《[香譜](../Page/香譜.md "wikilink")》各二卷、《豫章職方乘》三卷、《楚漢逸書》八十二篇等。清初四庫館臣自《永樂大典》輯《老圃集》二卷。今人[郭绍虞自](../Page/郭绍虞.md "wikilink")《渔隐丛话》、《能改斋漫录》、《野客丛书》辑出《洪驹父诗话》二十二则。

## 注釋

[H](../Category/宋朝诗人.md "wikilink")
[H](../Category/江西詩派人物.md "wikilink")
[H](../Category/南昌人.md "wikilink")
[J](../Category/洪姓.md "wikilink")

1.  《南昌府志》卷十八《洪朋传》-{云}-：“父民师，为石州司法参军，奔父丧，哀悴殒于道。妻黄氏，庭坚女弟，未几亦卒。”
2.  黃庭堅，《豫章黃先生文集》卷十六〈洪氏四甥字序〉:“洪氏四甥，其治經皆承祖母文城君講授，文城賢智，能立洪氏門戶如士大夫。”
3.  洪炎與洪芻孰为兄长，一直有爭議，或說洪芻为兄。《江西通志》卷六十六记载：“洪炎，字玉父，与兄朋﹑弟刍﹑羽……”，但黄庭坚《山谷别集》卷三《毁璧序》則載：“夫人归洪氏非先大夫意，怏怏逼之而后行，为洪氏生四男子，曰：朋﹑刍﹑炎﹑羽，年二十五而卒。”[张元幹](../Page/张元幹.md "wikilink")《芦川归来集》又載：“往在豫章问句法于东湖先生徐师川，是时洪刍驹父，弟炎（本作琰）玉父……”。
4.  《元佑党人传》卷八洪刍传-{云}-：“作元符上书邪下，降两官，监汀州酒税。崇宁三年入党籍，五年叙复宣德郎”。
5.  [王明清](../Page/王明清.md "wikilink")《玉照新志》卷五：“洪芻情犯深重，論並當誅戮，各特貸命，除名勒停，長流沙門島，永不放還。”《四庫全書總目提要》稱：“其罪不可勝誅，長流海島，宋法已為寬縱。”[刘克庄](../Page/刘克庄.md "wikilink")《后村集》：“晚节不终，不特有愧于舅氏，亦有愧于长君也。”
6.  《玉照新志》卷五：“其後駒父渡海有詩云：‘關山不隔還家夢，風月猶隨過海身。’竟沒於島山，又由婦人焉，死甚可哀，言之醜也，不欲宣之。”
7.  《宋洪氏墓記》